\documentclass[11pt,reqno,french]{article} % type de document avec taille de police par défaut
% =============================================================
\usepackage[a4paper]{geometry}% la "géométrie" de la page
\usepackage{mathtools,amssymb,bm,amsthm}% pour des possibilités en math étendues (mathtools => amsmath)
% --------------- XeLaTeX spécifique
\usepackage{fontspec}% pour le bon encodage des PDFs => police lmodern
% ---------------
\usepackage{babel}% pour franciser LaTeX
\usepackage{xcolor}% pour pouvoir utiliser des couleurs
\usepackage{graphicx}% pour \includegraphics
  \graphicspath{{images/}}% les images sont dans le dossier 'images' ou dans le dossier courant
\usepackage[export]{adjustbox}% pour ajouter des option à \includegraphics
\usepackage{caption}% pour des figures sans l'environement figure
\usepackage{wrapfig}% pour des images incrustées avec wrapfigure
\usepackage[pdfencoding=auto]{hyperref}% pour les liens. En règle générale il doit être le dernier package chargé.
  \hypersetup{colorlinks=true, allcolors=blue}% pour des liens en bleu
%==============================================================
\usepackage{blindtext}
%==============================================================



\begin{document}

% ------------------------------------
\section{includegraphics}
% ------------------------------------

  texte avant
  % \textcolor{blue}{\rule{1cm}{1cm}}%
  % \rotatebox{45}{
    \includegraphics[
      width=5cm,
      % angle=45,
      % trim=10cm 10cm 10cm 10cm,
      % clip,
      % cframe= red 1mm
    ]{flower}%
  % \textcolor{blue}{\rule{1cm}{1cm}}%
  % }
  text apreès

% ------------------------------------
\section{figures}
% ------------------------------------

\blindtext
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=5cm]{IsaacNewton.jpg}
  \caption{Issac Newton}
  \label{fig:newton}
\end{figure}
La figure \ref{fig:newton} est un portrait\dots

\blindtext
\begin{center}
  \captionsetup{type=figure}
  \includegraphics[width=7cm]{img_kangourou2005}
  \caption{Exercice Kangourou de 2005}
  \label{fig:kang2005}
\end{center}
\blindtext
\begin{center}
  \captionsetup{type=figure}
  \captionbox{Kangourou\\2005\label{fig:kang2005b}}{
    \includegraphics[width=5cm]{img_kangourou2005}
  }
  \hspace{1cm}
  \captionbox{Kangourou\\2014\label{fig:kang2014}}{
    \includegraphics[width=5cm]{img_kangourou2014}
  }
\end{center}

\textcolor{red}{\blindtext}
\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=5cm]{img_kangourou2014}
  \caption{Kangourou 2014}
  \label{fig:kang2014b}
\end{wrapfigure}
\blindtext

%==============================================================
\end{document}
